\vspace{1cm}
\begin{tcolorbox}[arc=0mm,boxrule=0pt,colframe=white,colback=lightgray!25]
	Investigue que es un espacio unitario y demuestre que una sucesión ortonormal $\seque{x}{n}$ en un espacio unitario $E$ es completa sí y solo sí 
		$$ \norm{x}^2 = \sum _{n = 1} ^\infty \abs{\inner{x}{x_n}} ^2. $$
\end{tcolorbox}

\noindent {\large \textbf{Solución: }} \\
	Se tiene $\seque{x}{n}$ una sucesión ortonormal. Tomando $x\in E$. \\
	
	$(\Rightarrow)$ Sea $\seque{x}{n}$ compelta. Entonces, podemos escribir
		$$ x = \sum _{n = 1} ^\infty \inner{x}{x_n} x_n . $$
	\begin{center}
		Encontrando la norma
	\end{center}
		\begin{align*}
			\norm{x} ^2 &= \norm{\sum _{n = 1} ^\infty \inner{x}{x_n} x_n} ^2, \\
			&= \sum _{n = 1} ^\infty \norm{\inner{x}{x_n} x_n} ^2, \\
			&= \sum _{n = 1} ^\infty \abs{\inner{x}{x_n}}^2 \underbrace{\norm{x_n}^2}_{=1} , \\
			&= \sum _{n = 1} ^\infty \abs{\inner{x}{x_n}}^2 .
		\end{align*}
		
	$(\Leftarrow)$ Ahora, sea $\norm{x}^2 = \displaystyle\sum _{n = 1} ^\infty \abs{\inner{x}{x_n}}^2$. \\ Se define $s_n = \displaystyle\sum _{k = 1} ^n \inner{x}{x_k} x_k$ y sabiendo que $\norm{x - s_n}^2 + \norm{s_n}^2 = \norm{x}^2$ (Saxe, K., $2002$, p. $83$). Por lo tanto
		\begin{align*}
			\lim _{n \to \infty} \norm{x - s_n} ^2 &= \lim _{n\to \infty} \qty(\norm{x}^2 - \norm{s_n}^2), \\
			&= \norm{x}^2 - \lim _{n\to \infty} \sum _{k = 1} ^n \abs{\inner{x}{x_k}}^2 , \\
			&= 0.
		\end{align*}
	Lo que nos permite escribir $x = \sum _{n = 1} ^\infty \inner{x}{x_n} x_n$, lo que demuestra que, $\seque{x}{n}$, es completa.










%%%%